\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{changepage}

\newlength{\offsetpage}
\setlength{\offsetpage}{3cm}
\newenvironment{widepage}{\begin{adjustwidth}{-\offsetpage}{-\offsetpage}%
    \addtolength{\textwidth}{2\offsetpage}}%
{\end{adjustwidth}}


\title{Piano inclinato} % Title

\author{\textsc{V. Galluccio, A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 25 Novembre 2013 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item Studio del moto su piano inclinato
\end{itemize}

\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}

\item un profilo metallico "a V" (ad angolo retto)
\item tre sferette di massa diversa
\item calcolatore con programma di acquisizione
\item due traguardi ottici collegati al calolatore
\item metro a nastro (risoluzione 1~mm)
\item calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm)
\item livella elettronica
\end{itemize}


\section{Richiami teorici}
L'accelerazione del centro di massa della sfera lungo il profilo inclinato
vale
\begin{align}
  a = \frac{5}{9} g \sin(\theta),
\end{align}
dove $\theta$ \`e l'angolo di inclinazione della guida. La legge oraria che
descrive il moto del centro di massa (con velocit\`a iniziale nulla e spazio
percorso all'istante iniziale anch'esso nullo) sar\`a allora
\begin{align}
s(t) = \frac{1}{2} a t^2 = \frac{5}{18} g \sin(\theta) t^2
\end{align}



\section{Dati raccolti}
Massa delle sferette:

\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rr}
    \toprule
    \textbf{$m$ [g]} & \textbf{$\Delta m$ [g]} \\
    \midrule
    66.916 & 0.001 \\
    44.782 & 0.001 \\
    21.743 & 0.001 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

Una volta fissata la posizione del profilo metallico, misuriamo con la livella elettronica l’angolo di inclinazione $\theta$ della guida.
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rr}
    \toprule
    \textbf{$\theta$ [$^o$]} & \textbf{$\Delta\theta$ [$^o$]} \\
    \midrule
    4.31  & 0.01  \\
    4.40  & 0.01  \\
    4.36  & 0.01  \\
    4.33  & 0.01  \\
    4.09  & 0.01  \\
    4.16  & 0.01  \\
    3.96  & 0.01  \\
    3.74  & 0.01  \\
    3.98  & 0.01  \\
    3.92  & 0.01  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

Possiamo ora misurare il tempo impiegato dalle sferette a percorrere la distanza tra le due fotocellule. 
Riportiamo i dati ottenuti nella seguente tabella:

\begin{table}[H]
\begin{widepage}
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$m$ [g]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$t$ [s]}\unboldmath{} & \textbf{} &       &       &       &       &       &       &       &  & \boldmath{}\textbf{$\Delta t$ [s]}\unboldmath{}\\
    \midrule
    66.916 & 107.4 & 0.3   & 2.321 & 2.346 & 2.318 & 2.324 & 2.328 & 2.335 & 2.327 & 2.359 & 2.334 & 2.348 & 0.001 \\
    66.916 & 91.7  & 0.3   & 2.141 & 2.169 & 2.151 & 2.144 & 2.168 & 2.158 & 2.172 & 2.175 & 2.14  & 2.163 & 0.001\\
    66.916 & 67.0    & 0.3   & 1.802 & 1.781 & 1.791 & 1.800   & 1.801 & 1.794 & 1.791 & 1.796 & 1.800   & 1.801 & 0.001\\
    66.916 & 51.2  & 0.3   & 1.554 & 1.574 & 1.583 & 1.557 & 1.575 & 1.551 & 1.546 & 1.554 & 1.568 & 1.563 & 0.001\\
    66.916 & 37.2  & 0.3   & 1.309 & 1.334 & 1.290  & 1.325 & 1.304 & 1.279 & 1.328 & 1.292 & 1.325 & 1.285 & 0.001\\
    66.916 & 27.5  & 0.3   & 1.098 & 1.090  & 1.085 & 1.100   & 1.094 & 1.074 & 1.085 & 1.083 & 1.073 & 1.076 & 0.001\\
    66.916 & 18.3  & 0.3   & 0.871 & 0.854 & 0.883 & 0.903 & 0.867 & 0.879 & 0.892 & 0.87  & 0.859 & 0.892 & 0.001\\
    44.782 & 67    & 0.3   & 1.831 & 1.806 & 1.810  & 1.808 & 1.805 & 1.792 & 1.810  & 1.801 & 1.806 & 1.803 & 0.001\\
    21.743 & 67    & 0.3   & 1.816 & 1.812 & 1.818 & 1.819 & 1.801 & 1.800   & 1.813 & 1.815 & 1.810  & 1.804 & 0.001\\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
  \end{widepage}
\end{table}%

\section{Analisi dei dati}
Dalle misure raccolte, ricaviamo un valore medio dell'angolo $\theta_{m} = 4.1 \pm 0.2~^o$.

Ricaviamo inoltre il valor medio, con relativa deviazione standard, del tempo su ogni percorso:

% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Sheet1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$m$ [g]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$t_m$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta t_m$ [s]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    66.916 & 107.4 & 0.3   & 2.33  & 0.01 \\
    66.916 & 91.7  & 0.3   & 2.16  & 0.01 \\
    66.916 & 67.0    & 0.3   & 1.80   & 0.01 \\
    66.916 & 51.2  & 0.3   & 1.56  & 0.01 \\
    66.916 & 37.2  & 0.3   & 1.31  & 0.02 \\
    66.916 & 27.5  & 0.3   & 1.09  & 0.01 \\
    66.916 & 18.3  & 0.3   & 0.88  & 0.02 \\
    44.782 & 67.0    & 0.3   & 1.81  & 0.01 \\
    21.743 & 67.0    & 0.3   & 1.81  & 0.01 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
\end{table}%
Riportiamo in un grafico il tempo al quadrato in funzione della distanza.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{1.pdf}
\end{center}
\end{figure}


Riportiamo infine i valori attesi del tempo $\tau$, con relativo errore $\Delta\tau$, per ogni distanza. Tramite fit analitico abbiamo stimato un valore del coefficiente angolare $$m = 0.052 \pm 0.001~s^2/cm$$ ed un valore dell'intercetta  $b = -0.24 \pm 0.04$.
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$m$ [g]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau$ [s]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    66.916 & 107.4 & 0.3   & 2.34  & 0.06 \\
    66.916 & 91.7  & 0.3   & 2.16  & 0.06 \\
    66.916 & 67.0    & 0.3   & 1.85  & 0.05 \\
    66.916 & 51.2  & 0.3   & 1.62  & 0.04 \\
    66.916 & 37.2  & 0.3   & 1.38  & 0.04 \\
    66.916 & 27.5  & 0.3   & 1.18  & 0.03 \\
    66.916 & 18.3  & 0.3   & 0.97  & 0.03 \\
    44.782 & 67.0    & 0.3   & 1.85  & 0.05 \\
    21.743 & 67.0    & 0.3   & 1.85  & 0.05 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%
Presentiamo inoltre il plot con il confronto tra i valori teorici e quelli sperimentali:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{2.pdf}
    \caption{In verde le previsioni}
\end{center}
\end{figure}

Ed il plot con scala logaritmica:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{3.pdf}
\end{center}
\end{figure}
Ottenendo un coefficiente angolare $$m = 2 \pm … $$

Infine sulla distanza $d = 67.0 \pm 0.1~cm$ abbiamo effettuato misure di tempi di percorrenza con tre masse differenti:
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Sheet1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$m$ [g]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta d$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$t_m$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta t_m$ [s]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    66.916 & 67.0    & 0.3   & 1.80   & 0.01 \\
    44.782 & 67.0    & 0.3   & 1.81  & 0.01 \\
    21.743 & 67.0    & 0.3   & 1.81  & 0.01 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}

%NOTA: da migliorare!!%
\section{Conclusioni}
Il valore atteso per l’accelerazione dal nostro modello è:
$$a_t = \frac{5}{9} g\sin{\theta}= 0.102 \pm 0.005~cm/s^2$$ che risulta compatibile il valore sperimentale ottenuto $$a_s = 2m = 0.105 \pm 0.001~cm/s^2$$

Secondo la nostra teoria, inoltre, il tempo impiegato per percorrere una determinata distanza non dipende dalla massa ed anche qui i dati sperimentali risultano compatibili.
\end{document}